---
title: "Le code pour tous"
date: 2020-08-29T03:22:41-04:00
slug: "le-code-pour-tous"
---

L'informatique de demain se doit d'être plus représentative.

<!--more-->

### L'informatique est multidisciplinaire

D'abord, notons que l'informatique moderne est profondément multidisciplinaire. 
La recherche en informatique est très souvent articulée autour d'un trait d'union: bio-informatique, linguistique-informatique, musique-informatique, etc.

Les professeurs d'université en sciences de la nature, incluant les sciences de la santé, réclament déjà un enseignement de la programmation au collégial. 
Avoir une connaissance minimale de la programmation est devenu une condition nécessaire pour utiliser les outils les plus performants.

Par exemple, c'est par la création de petits programmes de traitement de données qu'on peut harnacher la puissance de l'apprentissage profond.
Comme il s'agit d'une nouvelle façon de faire des statistiques, la programmation est aussi en train de s'immiscer dans les sciences humaines.

### Un enseignement intégré et porteur

Répondons tout de suite à deux objections:

<!-- « » -->
1. «C'est déjà assez difficile d'enseigner la langue et les mathématiques. On ne peut pas se permettre d'ajouter une nouvelle discipline.»
1. «Mais je n'ai pas envie d'apprendre à programmer!»

<br>
<div style="text-align:right;">(<a href="mailto:mathieu.bergeron@cmontmorency.qc.ca">ps: quelles sont les vôtres?</a>)</div>
<br>
<br>

Concernant 1), nous ne croyons pas qu'il faille nécessairement enseigner la programmation comme une discipline à part.
Les cours dédiés uniquement à la programmation ont leur place, bien sûr, en particulier pour celles et ceux qui veulent en faire un métier.
Mais pour le grand public, il sera beaucoup plus agréable et productif d'intégrer l'enseignement de la programmation à d'autres disciplines.
Dans certains cas, cette intégration pourrait même faciliter l'enseignement de notions particulièrement ardues (les mathématiques, la grammaire).

Concernant 2), rappelons que c'est en pensant à l'avenir que nous désirons un enseignement de la programmation à tous les niveaux.
La question devrait être: «Est-ce que je pense que les enfants d'aujourd'hui seraient mieux équipés pour affronter la vie moderne en connaissant la programmation?».
J'en profites pour saluer le courage de tant de nos aïeux (je pense à ma grand-mère paternelle), qui ont insisté pour que leurs enfants reçoivent la meilleure éducation possible, alors qu'eux n'y avaient pas eu accès. 
C'est exactement l'attitude que nous nous devons d'avoir concernant la programmation.

### Mais avec quel objectif?

Une masse critique d'individus aptes à comprendre le code source permettra l'émergence d'un [nouveau contre-pouvoir]({{<ref "press-freedom-2.0.md">}}) 
et pourrait même, à terme, jeter les bases d'une [nouvelle démocracie]({{<ref reinventing-democracy>}}).

En ce moment, le taux de codératie est si bas qu'à peu près tous les
programmeurs/programmeuses sont affairé·es à créer des systèmes informatiques, ce qui en laisse
très peu pour les vulgariser, les critiquer et réfléchir aux enjeux qu'ils
soulèvent. C'est comme si tous les juristes au monde étaient des législateurs/législatrices:
il ne resterait personne pour lire les lois, les critiquer et les vulgariser.

Autrement dit: les systèmes informatiques sont devenus des lois de facto dans
nos sociétés modernes. Le citoyen devrait pouvoir lire ses lois.


### Est-ce réaliste?

Pour plusieurs, utiliser un ordinateur est déjà une source d'anxiété et de frustration, et ce,
malgré les meilleurs efforts des géants de l'informatique à créer des applications attrayantes et intuitives.
Il est tout à fait compréhensible que l'idée d'ajouter une couche de complexité supplémentaire soit à première vue rebutante.
En réalité, comprendre le code permet d'utiliser des outils informatiques à la fois [plus simples et plus puissants]({{<ref empowerment>}}),
alors que la convivialité des logiciels grand public cache trop souvent des restrictions à la liberté des
utilisateurs/utilisatrices.

Il existe bien sûr des obstacles réels à l'apprentissage de la programmation, mais déjà certaines écoles primaires expérimentent
avec l'enseignement
la programmation <a href="https://www.ledevoir.com/societe/education/636462/a-l-ecole-jean-nicolet-on-code-des-la-maternelle-et-on-adore-ca" target="_blank">dès la maternelle 🔗</a>,
grâce à des outils facile d'approche comme 
<a href="https://blockly.games/" target="_blank">Blockly 🔗</a>,
<a href="https://scratch.mit.edu/projects/editor/?tutorial=getStarted" target="_blank">Scratch 🔗</a>, ou encore 
Lego Mindstrom.
Ces expériences semblent concluantes et parions que l'enthousiasme pour l'enseignement de la programmation au primaire ne fera que croître dans les années à venir.

De mon côté, je mise sur les notions d'IA explicable et de de programmation en langue naturelle ([voir mon projet de recherche]({{<ref research-project>}})).

